
# اسم گذاری درست



## هدف گذاری مشخص
اسم متغیر میبایست محتوای خود را مشخص کند. اسم گذاری میبایست با این هدف باشد که افراد غیربرنامه نویس هم متوجه کاربرد آن شوند. 


*اشتباه:* int_ord_stt

*درست:* statusToProccess


## تمایز
هر اسم میبایست با سایر اسم های موجود در کد قابل تمایز و تشخیص باشد


*اشتباه:* myOtherData , Data3

*درست:* DbQueryData , RequestData


## قابل خواندن
اسم متغیر میبایست در زبان انگلیسی قابل تلفظ کردن باشد.

*اشتباه*:‌ DBBKAI

*درست*:‌ accountsDB



## قابل سرچ کردن
به اندازه ای مشخص و خاص باشد که بتوان به راحتی با سرچ به آن رسید.

*اشتباه*:‌ object

*صحیح*:‌ productsDbResults


## عدم وجود اطلاعات اشتباه



## عدم وجود رمزگذاری
از قرار دهی اطلاعات اضافه در اسم تغیر خوددری شود. (این مورد در زبان های استاتیک دارای اهمیت میباشد)

*اشتباه:* strProductTitle

*درست:* product



## عدم وجود شوخی و جک 



 
# کامنت


## عدم وجود کامنت اضافی

*اشتباه:*

```javascript
let x = 2 ;     // define x and set to 2 integer
```

## توضیح دهی کافی کامنت ها در قسمت های پیچیده کد

*درست:*
‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍
```javascript
// this agoritm is bases on merge sort and is use
// to get value of 
```


## توضیح هدف

‍‍‍توضیح دهی هدف از ساخت کد و کاربرد آن


## شفاف سازی 

*درست:*

```javascript
// num ber 3 is skipped in emun because of a bug in library
```

## اخطار نتایج

*درست:*

```javascript
// this is async and changing it to sync can cause slow query
```


## عدم قراردهی کامنت اضافی 

*مثال:*

```javascript
// I dont remember what this does
```


## عدم قراردهی تاریخچه 

*مثال اشتباه:*

```javascript
// 1399/03/2
// added function
// 133/04/12
// changed function 
```

## عدم وجود کد کامنت شده 
بهترین مکان کد بدون استفاده در تاریخچه source control میبایشد و کد کامنت شده در ورژن های بعد غیرقابل استفاده میبایشد.




# مدیریت خطا


## ترجیح exception به کد خروجی
به حای خطا به صورت کد خروجی در شرایطی میتواند که خطا جدی باشد توصیه نمیشود.
به طور مثال در فانکشنی که در صورت خطا کد ۰ را برمیگرداند در صورت عدم مدیریت خطای صحیح در ورژن های بعد میتواند بعد ادامه دهی کار فانکشن های دیگر شده و خطا در جایی که غیرمنتظره رخ دهد. 
اکسپشن در این شرایط که ارور مهم بوده و ادامه کار برنامه در آن شرایط ممکن نیست اولویت بالاتری دارد.


## ارايه دهی مجتوا در exception
ارایه دهی custom exception با همراه توضیحات کافی در دیباگ کردن برنامه کمک بیشتری میکند.


## عدم ارسال خروجی null

خروجی نال توصیه نمیشود.


# فانکشن 


##  کم حجم بودن
فانکشن تا حد امکان کم حجم باشند



##  انجام یک کار
هر فانکشن میبایست یک کار انجام شود. در صورت طولانی بودن فرایند فانکشن تقسیم کردن کد ها به فانکشن های کوچک تر اجرا کردن‌ آنها توصیه میشود.

*درست:*
```javascript
checkout() {
 updateCurrentPrice() ;
 ChangeCustomer() ;
 DisplayResult() ;
}
```

##  عدم وجود اثر جانبی 
فانکشن تا حد ممکن میبایست اثر جانبی بر باقی قسمت های کد در صورت عدم مشخص کردن آن نداشته باشد. به طور مثال نوشتن در دیتابیس در فانکشن checkLogin منطقی نبوده و باعث ایجاد اثر جانبی در آن میشود.


# شی و ساختار داده


## وجود Encapsulation

دسترسی مستقیم به متغیر های یک آبجکت تا حد امکان وجود نداشته  و از interface ها مختلف برای get  و set کردن متغیر انجام شدم.

به طور مثال برای قراردادن قیمت در شی product بهتر از از فانکشن setPrice استفاده شود و منطق های لازم برای قراردهی قیمت (به طور مثال بررسی حداقل قیمت...) در‌ آن انجام شود. 

حالت اشتباه دسترسی مستقیم به متغیر price و اضافه کردن منطق و شرط های قرار دهی در فانکشن های بیرونی میباشد.




## قانون Demeter

هر قسمت از برنامه میبایست اطلاعات محدود از سایر قسمت های برنامه و جزئیات آن داشته باشد.

به طور مثال دو شی خانه و هواشناسی را در نظر بگیرید.

*حالت اشتباه:‌*
در این حالت شی خانه متد دماسنج را از هواشناسی گرفته و دما را از طریق آن بدست می آورد.
در این حالت در صورت تغییر نحوه بدست آوردن دما در هواشناسی شی خانه نیز میبایست تغییر کند.

*حالت درست:*‌:
در این حالت شی خانه تنها به وسیله متد های عمومی شی هواشناسی با آن ارتباط بر میکند و به طور مثال از متد دریافت دما استفاده کرده و دما را دریافت میکند. نحوه پیاده سازی دریافت دما و ... ارتباطی با شی خانه ندارد.















